import type { TypeExercise } from "@/models/TypeExercise"

export const exercises = [
 { id: 1, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "jan li moku", answer: "les gens mangeaient", suggestions: ["marchaient"] },
 { id: 2, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "ona li suli", answer: "elles sont grandes", suggestions: ["nombreuses", "jeunes"] },
 { id: 3, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "sina jan", answer: "tu es une personne", suggestions: ["chose"] },
 { id: 4, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "une chose est une chose", answer: "ijo li ijo", suggestions: ["moku", "jan"] },
 { id: 5, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "les gens sont petits", answer: "jan li lili", suggestions: ["suli", "ijo"] },
 { id: 6, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "tu es grand", answer: "sina suli", suggestions: [] },
 { id: 7, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "moku", answer: "consommer", suggestions: ["personne", "grand", "nous"] },
 { id: 8, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "jan", answer: "quelqu'un", suggestions: ["toi", "adulte", "boire"] },
 { id: 9, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "suli", answer: "important", suggestions: ["machin", "elle", "avaler"] },
 { id: 10, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "jeune", answer: "lili", suggestions: ["suli", "jan", "ijo"] },
 { id: 11, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "eux", answer: "ona", suggestions: ["sina", "mi", "jan"] },
 { id: 12, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "je", answer: "mi", suggestions: ["lili", "moku", "ijo"] },
 { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "jan li moku", meaning: "les gens boivent", index: 1, suggestions: ["li", "lili", "seli", "ijo"] },
 { id: 14, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "mi lili", meaning: "je suis jeune", index: 0, suggestions: ["mi", "sina", "ona", "moku"] },
 { id: 15, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [3], question: "moku li suli", meaning: "la nourriture est importante", index: 2, suggestions: ["suli", "lili", "ijo", "jan"] },
 { id: 16, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "akesi li moku", answer: "un crapaud mangera", suggestions: ["insecte", "regardera"] },
 { id: 17, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "kala li suli", answer: "le dauphin est grand", suggestions: ["palmier", "haut"] },
 { id: 18, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "waso li mu", answer: "la chouette hulule", suggestions: ["baleine", "nage"] },
 { id: 19, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "l'escargot est un être", answer: "akesi li ijo", suggestions: ["suli", "wawa", "kasi"] },
 { id: 20, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "les raisins sont mûrs", answer: "kili li suli", suggestions: ["wawa", "ona", "pipi"] },
 { id: 21, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "le gorille sera fort", answer: "soweli li wawa", suggestions: ["waso", "moku"] },
 { id: 22, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "kala", answer: "dauphin", suggestions: ["mouche", "fourmilier", "albatros"] },
 { id: 23, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "kili", answer: "betterave", suggestions: ["pierre", "chien", "objet"] },
 { id: 24, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "wawa", answer: "puissant", suggestions: ["léger", "petit", "rare"] },
 { id: 25, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "reptile", answer: "akesi", suggestions: ["kili", "kasi", "soweli"] },
 { id: 26, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "belette", answer: "soweli", suggestions: ["kasi", "waso", "wawa"] },
 { id: 27, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "végétation", answer: "kasi", suggestions: ["pipi", "suli", "akesi"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [4], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 28, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "ma Sonko li suli", answer: "la Chine est grande", suggestions: ["Bulgarie", "loin"] },
 { id: 29, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "mije li olin", answer: "le mari compati", suggestions: ["chef", "parle"] },
 { id: 30, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "ma li lili", answer: "la région est petite", suggestions: ["maison", "importante"] },
 { id: 31, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "elles sont la tribu", answer: "ona li kulupu", suggestions: ["ijo"] },
 { id: 32, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "les parents parleront", answer: "mama li toki", suggestions: ["moku", "lili"] },
 { id: 33, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "la pièce est petite", answer: "tomo li lili", suggestions: ["ma", "suli"] },
 { id: 34, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "kulupu", answer: "groupe", suggestions: ["région", "maison", "dire"] },
 { id: 35, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "tomo", answer: "demeure", suggestions: ["communauté", "transgenre", "aimer"] },
 { id: 36, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "mije", answer: "petit ami", suggestions: ["petite amie", "territoire", "compatir"] },
 { id: 37, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "parler", answer: "toki", suggestions: ["meli", "tonsi", "ma"] },
 { id: 38, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "non-binaire", answer: "tonsi", suggestions: ["olin", "mije", "toki"] },
 { id: 39, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "terre", answer: "ma", suggestions: ["toki", "kulupu", "mama"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [5], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 40, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "soweli li toki", answer: "le chat parlait", suggestions: ["mangeait", "crapaud"] },
 { id: 41, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "akesi li suli", answer: "le serpent est long", suggestions: ["fin", "furet"] },
 { id: 42, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "kasi li tomo", answer: "l'arbre est une maison", suggestions: ["le", "lieu", "forêt"] },
 { id: 43, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "les carottes sont petites", answer: "kili li lili", suggestions: ["suli", "pipi"] },
 { id: 44, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "les femmes aiment", answer: "meli li olin", suggestions: ["moku", "mije"] },
 { id: 45, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "le conseil se concerte", answer: "kulupu li toki", suggestions: ["mu", "tonsi"] },
 { id: 46, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "waso", answer: "oiseau", suggestions: ["féminin", "serpent", "chez soi"] },
 { id: 47, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "tomo", answer: "maison", suggestions: ["territoire", "mari", "fiable"] },
 { id: 48, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "ma", answer: "lieu en plein air", suggestions: ["femme", "transgenre", "dire"] },
 { id: 49, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "cheval", answer: "soweli", suggestions: ["akesi", "tomo", "olin"] },
 { id: 50, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "herbe", answer: "kasi", suggestions: ["kili", "meli", "kulupu"] },
 { id: 51, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "miaou", answer: "mu", suggestions: ["akesi", "olin", "mije"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 52, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "poki moku li lili", answer: "l'assiette est petite", suggestions: ["cassé", "superflue"] },
 { id: 53, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "ijo utala li ike", answer: "les armes sont néfastes", suggestions: ["bonnes", "nombreuses"] },
 { id: 54, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "pakala li mute", answer: "il y a beaucoup d'accidents", suggestions: ["de", "bâtons", "vase"] },
 { id: 55, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "les vases sont abimés", answer: "poki li pakala", suggestions: ["pona", "utala", "mute"] },
 { id: 56, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "c'est une lance", answer: "ni li palisa utala", suggestions: ["poki", "ike", "mute"] },
 { id: 57, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "ma nourriture est bonne", answer: "moku mi li pona", suggestions: ["sina", "poki"] },
 { id: 58, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "pona", answer: "paisible", suggestions: ["mauvais", "tasse", "ceci"] },
 { id: 59, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "utala", answer: "combattre", suggestions: ["brisé", "réparé", "beaucoup"] },
 { id: 60, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "palisa", answer: "objet long et dur", suggestions: ["boîte", "superflu", "positif"] },
 { id: 61, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "se battre contre", answer: "utala", suggestions: ["palisa", "pona", "poki"] },
 { id: 62, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "récipient", answer: "poki", suggestions: ["palisa", "ike", "mute"] },
 { id: 63, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "cette", answer: "ni", suggestions: ["pona", "utala", "pakala"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [6], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 64, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "kili mute li ike", answer: "beaucoup de champignons sont toxiques", suggestions: ["serpents"] },
 { id: 65, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "soweli sina li pona", answer: "tes chiens sont gentils", suggestions: ["ses", "tristes", "perroquets"] },
 { id: 66, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "moku mi li kili", answer: "mon repas est une salade de tomates", suggestions: ["son", "asiette", "cassée"] },
 { id: 67, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "les papillons sont nombreux", answer: "pipi li mute", suggestions: ["soweli", "wawa", "pakala"] },
 { id: 68, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "leurs armes sont puissantes", answer: "ijo utala ona li wawa", suggestions: ["palisa", "pona"] },
 { id: 69, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "les mouettes se battaient", answer: "waso li utala", suggestions: ["pipi", "pakala"] },
 { id: 70, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "soweli", answer: "biche", suggestions: ["arbre", "bataille", "beaucoup"] },
 { id: 71, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "mute", answer: "beaucoup de", suggestions: ["cassé", "insecte", "puissant"] },
 { id: 72, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "poki", answer: "bol", suggestions: ["canard", "lézard", "bâton"] },
 { id: 73, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "compliqué", answer: "ike", suggestions: ["pona", "pipi", "wawa"] },
 { id: 74, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "accident", answer: "pakala", suggestions: ["pakala", "mute", "palisa"] },
 { id: 75, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "guerre", answer: "utala", suggestions: ["mute", "kala", "kili"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [4, 6], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 76, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "jan ni li olin mi", answer: "c'est mon conjoint", suggestions: ["groupe", "ton"] },
 { id: 77, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "ma li ike", answer: "le terrain est malsain", suggestions: ["agréable", "récipient"] },
 { id: 78, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "mama mute li kulupu", answer: "de nombreux parents constituent l'association", suggestions: ["demeurent", "enfants"] },
 { id: 79, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "le toki pona c'est très bien", answer: "toki pona li pona mute", suggestions: ["ike", "utala"] },
 { id: 80, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "c'est une armée", answer: "ni li kulupu utala", suggestions: ["pakala", "tonsi"] },
 { id: 81, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "leur maison est saine", answer: "tomo ona li pona", suggestions: ["ma", "pakala"] },
 { id: 82, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "olin", answer: "respecter", suggestions: ["important", "puissant", "casser"] },
 { id: 83, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "pona", answer: "utile", suggestions: ["superflu", "se battre", "édifice"] },
 { id: 84, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "mama", answer: "créateur", suggestions: ["home", "cette", "quantité"] },
 { id: 85, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "bâclé", answer: "pakala", suggestions: ["utala", "pona", "olin"] },
 { id: 86, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "territoire", answer: "ma", suggestions: ["tomo", "tonsi", "kulupu"] },
 { id: 87, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "masculin", answer: "mije", suggestions: ["meli", "toki", "mute"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [5, 6], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 88, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "meli mi li wawa", answer: "ma femme est fiable", suggestions: ["gentille", "sa"] },
 { id: 89, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "mama ni li ike", answer: "ce parent est malveillant", suggestions: ["généreux", "grand"] },
 { id: 90, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "ma tomo Tokijo li suli", answer: "Tokyo est grand", suggestions: ["Pékin", "loin"] },
 { id: 91, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "les puces sont pénibles", answer: "pipi li ike", suggestions: ["akesi", "tomo"] },
 { id: 92, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "le grand lion va manger", answer: "soweli suli li moku", suggestions: ["meli", "pakala"] },
 { id: 93, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "l'aigle attaque", answer: "waso wawa li utala", suggestions: ["lili", "mu"] },
 { id: 94, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "tomo", answer: "maison", suggestions: ["bataille", "puissant", "région"] },
 { id: 95, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "mu", answer: "meuh", suggestions: ["parler", "manger", "se battre"] },
 { id: 96, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "poki", answer: "sac", suggestions: ["bâton", "fruit", "éprouver de la compassion pour"] },
 { id: 97, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "pays", answer: "ma", suggestions: ["tomo", "wawa", "waso"] },
 { id: 98, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "tribu", answer: "kulupu", suggestions: ["olin", "tonsi", "pakala"] },
 { id: 99, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "plusieurs", answer: "mute", suggestions: ["ni", "soweli", "mije"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [4, 5, 6], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 100, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "moku ni li wawa e jan", answer: "cette nourriture renforce les gens", suggestions: ["animaux", "objet"] },
 { id: 101, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "ijo li kute e mi", answer: "quelque chose m'écoute", suggestions: ["beaucoup", "regarde"] },
 { id: 102, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "jan mute li moku e kala", answer: "beaucoup de gens mangent du poisson", suggestions: ["riz", "attrapent"] },
 { id: 103, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "cette femme parle d'arbres", answer: "meli ni li toki e kasi suli", suggestions: ["kala", "kute"] },
 { id: 104, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "les enfants cassent des boîtes", answer: "jan lili li pakala e poki", suggestions: ["suli", "utala"] },
 { id: 105, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "les parents réparent la maison", answer: "mama li pona e tomo", suggestions: ["ma", "pali"] },
 { id: 106, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "lawa", answer: "diriger", suggestions: ["métal", "boisson", "acte"] },
 { id: 107, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "pali", answer: "travailler", suggestions: ["marque", "pierre", "chaud"] },
 { id: 108, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "kute", answer: "obéir", suggestions: ["dur comme la pierre", "principal", "liquide"] },
 { id: 109, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "symbole", answer: "sitelen", suggestions: ["e", "lawa", "telo"] },
 { id: 110, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "objet dur", answer: "kiwen", suggestions: ["kute", "sitelen", "ike"] },
 { id: 111, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "réaction chimique", answer: "seli", suggestions: ["telo", "kiwen", "pakala"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [7], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 112, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "ni li pakala ala", answer: "ce n'est pas cassé", suggestions: ["réparé", "c'est", "très"] },
 { id: 113, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "mi jo palisa", answer: "j'ai une perche", suggestions: ["feuille"] },
 { id: 114, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "meli ali li pona lukin", answer: "toutes les femmes sont belles", suggestions: ["fiables", "aucune"] },
 { id: 115, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "tous les champignons ont pourri", answer: "kili ali li pakala", suggestions: ["ijo", "kute"] },
 { id: 116, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "j'ai beaucoup de livres", answer: "mi jo lipu mute", suggestions: ["taso", "kon"] },
 { id: 117, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "l'arbre est seul", answer: "kasi suli li taso", suggestions: ["kala", "suli"] },
 { id: 118, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "ala", answer: "aucun", suggestions: ["abondance", "réalité cachée", "possession"] },
 { id: 119, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "jo", answer: "contenir", suggestions: ["cueillir", "vision", "mais"] },
 { id: 120, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "taso", answer: "cependant", suggestions: ["voir", "papier", "vent"] },
 { id: 121, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "seulement", answer: "taso", suggestions: ["lipu", "kon", "ala"] },
 { id: 122, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "innombrables", answer: "ali", suggestions: ["alasa", "soweli", "meli"] },
 { id: 123, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "livre", answer: "lipu", suggestions: ["jo", "lukin", "taso"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [8], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 124, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "jan lawa li lukin ala e mije", answer: "la cheffe ne cherche pas les hommes", suggestions: ["femmes", "ecoute"] },
 { id: 125, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "taso mi pona e tomo telo", answer: "mais je réparerais la salle de bains", suggestions: ["machine", "porterais"] },
 { id: 126, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "ona li lukin e seli", answer: "ils regardent le feu", suggestions: ["écoutent", "vent"] },
 { id: 127, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "le groupe ne combattra pas", answer: "kulupu li utala ala", suggestions: ["pakala", "jo"] },
 { id: 128, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "tu ne chasses pas les pigeons", answer: "sina alasa ala e waso", suggestions: ["pipi", "lukin"] },
 { id: 129, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "nous ne sommes pas tristes", answer: "mi mute li ike ala", suggestions: ["pona", "ali"] },
 { id: 130, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "kon", answer: "essence", suggestions: ["carte", "fouiller", "travail"] },
 { id: 131, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "sitelen", answer: "écriture", suggestions: ["entendre", "feu", "voir"] },
 { id: 132, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "kute", answer: "faire attention à", suggestions: ["tenir", "mais", "tête"] },
 { id: 133, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "dessiner", answer: "sitelen", suggestions: ["lipu", "taso", "lawa"] },
 { id: 134, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "caillou", answer: "kiwen", suggestions: ["kon", "ala", "telo"] },
 { id: 135, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "contenir", answer: "jo", suggestions: ["lukin", "kute", "pali"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [7, 8], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 136, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "oko ona li pona lukin", answer: "il a de beaux yeux", suggestions: ["laids", "mains", "belles"] },
 { id: 137, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "nena ona en luka ona li pakala", answer: "il s'est cassé le nez et une main", suggestions: ["jambe", "dent"] },
 { id: 138, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "akesi anu waso li moku e pipi", answer: "les lézards ou les oiseaux mangent des insectes", suggestions: ["plantes", "chassent"] },
 { id: 139, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "tes cheveux sont longs", answer: "linja sina li suli", suggestions: ["ona", "en"] },
 { id: 140, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "c'est une petite colline", answer: "ni li nena lili", suggestions: ["lupa", "oko"] },
 { id: 141, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "cette femme creuse un trou", answer: "meli ni li pali e lupa", suggestions: ["mije", "sinpin"] },
 { id: 142, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "nena", answer: "nez", suggestions: ["bras", "lèvres", "oeil"] },
 { id: 143, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "linja", answer: "corde", suggestions: ["bras", "poitrine", "trou"] },
 { id: 144, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "luka", answer: "organe du toucher", suggestions: ["face", "fil", "bouton"] },
 { id: 145, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "fenêtre", answer: "lupa", suggestions: ["sinpin", "luka", "nena"] },
 { id: 146, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "machoire", answer: "uta", suggestions: ["linja", "lupa", "anu"] },
 { id: 147, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "oeil", answer: "oko", suggestions: ["luka", "lupa", "sinpin"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [10], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 148, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "meli lili pi sijelo pona li telo e kasi", answer: "la fille en bonne santé arrose les plantes", suggestions: ["attrapent", "animaux"] },
 { id: 149, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "ni li waso pi suli mute", answer: "c'est une mouette très grande", suggestions: ["vache", "belle"] },
 { id: 150, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "kulupu pi nena lili li ike", answer: "les gens de la colline sont méchants", suggestions: ["sympas", "à côté"] },
 { id: 151, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "les insectes ont bâti une bibliothèque de livres sur les insectes", answer: "pipi li pali e tomo pi lipu pipi", suggestions: ["akesi", "jo"] },
 { id: 152, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "le pied de Keli est cassé", answer: "noka pi jan Keli li pakala", suggestions: ["poka", "ko"] },
 { id: 153, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "nos maisons sont belles", answer: "tomo pi mi mute li pona lukin", suggestions: ["ma", "selo"] },
 { id: 154, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "insa", answer: "estomac", suggestions: ["fesses", "sentir", "torse"] },
 { id: 155, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "selo", answer: "coquille", suggestions: ["pâte", "corps", "coeur"] },
 { id: 156, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "ko", answer: "substance collante", suggestions: ["contenu", "hanche", "bas"] },
 { id: 157, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "viscères", answer: "insa", suggestions: ["ko", "noka", "pi"] },
 { id: 158, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "pied", answer: "noka", suggestions: ["monsi", "sijelo", "selo"] },
 { id: 159, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "qui ressent", answer: "pilin", suggestions: ["poka", "monsi", "insa"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [11], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 160, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "palisa luka luka", answer: "les doigts de la main", suggestions: ["face", "jambes"] },
 { id: 161, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "jan li pona anu ike", answer: "les gens sont bienveillants ou malveillants", suggestions: ["et", "objects", "intérieur"] },
 { id: 162, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "linja sinpin pi jan pali ma", answer: "la barbe de l'agriculteur", suggestions: ["enfant", "cheveux"] },
 { id: 163, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "les oreilles de Marie sont petites", answer: "lupa kute pi jan Mali li lili", suggestions: ["suli", "oko"] },
 { id: 164, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "les ouvriers et les soldats sont mécontents", answer: "jan pali en jan utala li ike", suggestions: ["jo", "kute"] },
 { id: 165, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "tes poumons sont sains", answer: "poki kon sina li pona", suggestions: ["ko", "nena"] },
 { id: 166, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "ko", answer: "argile", suggestions: ["montagne", "coquille", "centre"] },
 { id: 167, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "sinpin", answer: "mur", suggestions: ["sentir", "peau", "bouton"] },
 { id: 168, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "pilin", answer: "coeur", suggestions: ["dos", "visage", "cheveu"] },
 { id: 169, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "avant", answer: "sinpin", suggestions: ["insa", "sijelo", "uta"] },
 { id: 170, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "arrière", answer: "monsi", suggestions: ["noka", "linja", "lupa"] },
 { id: 171, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "écorce", answer: "selo", suggestions: ["pilin", "nena", "oko"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [10, 11], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 172, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "mi ken awen wawa", answer: "nous pouvons rester forts", suggestions: ["nombreux", "parler"] },
 { id: 173, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "kulupu li wile jo e ma", answer: "la tribu veut posséder la terre", suggestions: ["donner"] },
 { id: 174, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "jan li kama e moku", answer: "la personne apporte de la nourriture", suggestions: ["des", "informations"] },
 { id: 175, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "je ne peux pas voir cela", answer: "mi ken ala lukin e ni", suggestions: ["ali", "kute"] },
 { id: 176, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "je te protège", answer: "mi awen e sina", suggestions: ["ona", "wile"] },
 { id: 177, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "je veux apprendre le toki pona", answer: "mi wile kama sona e toki pona", suggestions: ["awen", "unpa"] },
 { id: 178, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "kama", answer: "devenir", suggestions: ["vouloir", "sagesse", "pouvoir"] },
 { id: 179, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "lape", answer: "reposant", suggestions: ["attendre", "être capable de ", "avoir des rapports sexuels avec"] },
 { id: 180, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "unpa", answer: "sexuel", suggestions: ["connaître", "garder", "repos"] },
 { id: 181, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "désir", answer: "wile", suggestions: ["unpa", "lape", "ken"] },
 { id: 182, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "dormir", answer: "lape", suggestions: ["awen", "sona", "ken"] },
 { id: 183, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "protéger", answer: "awen", suggestions: ["sona", "kama", "wile"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [12], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 184, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "mama mi li tawa telo suli", answer: "mes parents vont à la mer", suggestions: ["montagne", "enfants"] },
 { id: 185, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "mi pali mute tan ni", answer: "je travaille beaucoup à cause de ça", suggestions: ["dors"] },
 { id: 186, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "kala li jaki tawa mi", answer: "les fruits de mer me dégoutent", suggestions: ["plaisent", "légumes"] },
 { id: 187, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "les gens travaillent pour les mauvaises raisons", answer: "ijo li pali tan ike", suggestions: ["pona", "tawa"] },
 { id: 188, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "j'aime le toki pona", answer: "toki pona li pona tawa mi", suggestions: ["ike", "kepeken"] },
 { id: 189, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "cette bouteille est parmi les ordures", answer: "poki ni li lon jaki", suggestions: ["sama", "tan"] },
 { id: 190, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "sama", answer: "similaire", suggestions: ["en utilisant", "dégoûtant", "selon"] },
 { id: 191, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "lon", answer: "vrai", suggestions: ["ordure", "origine", "appareil"] },
 { id: 192, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "ilo", answer: "instrument", suggestions: ["au moyen de", "parce que", "toxique"] },
 { id: 193, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "provenance", answer: "tan", suggestions: ["sama", "lon", "jaki"] },
 { id: 194, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "impur", answer: "jaki", suggestions: ["ilo", "kepeken", "lon"] },
 { id: 195, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "équipement", answer: "ilo", suggestions: ["sama", "tawa", "kepeken"] },
 { id: 196, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "soweli suli li lon poki sina", meaning: "le gros chat gris est dans ton panier", index: 3, suggestions: ["kepeken", "sama", "tan", "jaki"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [13], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 197, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "ona li kama tan ma sina", answer: "il arrive de ton pays", suggestions: ["mon", "revient"] },
 { id: 198, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "mi wile sona e tan", answer: "je veux connaître les raisons", suggestions: ["voir", "outils"] },
 { id: 199, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "lipu wile li lon tomo sina", answer: "les papiers nécessaires sont dans ta chambre", suggestions: ["instruments", "cuisine"] },
 { id: 200, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "les oiseaux peuvent apprendre beaucoup de choses avec les livres", answer: "waso li ken kama sona e ijo mute kepeken lipu", suggestions: ["lon", "awen", "lape"] },
 { id: 201, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "je veux aller chez lui avec ma voiture", answer: "mi wile tawa tomo ona kepeken tomo tawa mi", suggestions: ["ken", "jaki"] },
 { id: 202, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "ils se disputent", answer: "ona li utala toki", suggestions: ["sona", "lape"] },
 { id: 203, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "wile", answer: "devoir", suggestions: ["protéger", "sagesse", "impur"] },
 { id: 204, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "ken", answer: "possible", suggestions: ["dormir", "semblable", "utiliser"] },
 { id: 205, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "tan", answer: "provenant de", suggestions: ["exister", "futur", "sexe"] },
 { id: 206, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "savoir", answer: "sona", suggestions: ["jaki", "sama", "kama"] },
 { id: 207, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "qui persiste", answer: "awen", suggestions: ["wile", "tan", "kepeken"] },
 { id: 208, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "machine", answer: "ilo", suggestions: ["lon", "unpa", "sona"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 209, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "ni li jan sewi", answer: "c'est une personne sage", suggestions: ["stupide", "humble"] },
 { id: 210, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "mi alasa monsi kasi suli mute", answer: "je chasse derrière la forêt", suggestions: ["regarde", "devant"] },
 { id: 211, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "ona li anpa e jan utala", answer: "elle a vaincu le guerrier", suggestions: ["travailleur", "tu", "as"] },
 { id: 212, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "elle donne de la nourriture", answer: "ona li pana moku", suggestions: ["toki", "musi"] },
 { id: 213, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "ton visage est divin", answer: "sinpin sina li sewi", suggestions: ["mi", "musi"] },
 { id: 214, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "son chien regarde la pluie", answer: "soweli ona li lukin e telo sewi", suggestions: ["pini", "tenpo"] },
 { id: 215, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "anpa", answer: "humble", suggestions: ["finir", "lâcher", "situation"] },
 { id: 216, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "sewi", answer: "supérieur", suggestions: ["frivole", "donner", "éteindre"] },
 { id: 217, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "musi", answer: "divertissant", suggestions: ["lâcher", "sol", "moment"] },
 { id: 218, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "arrêter", answer: "pini", suggestions: ["anpa", "open", "pana"] },
 { id: 219, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "allumer", answer: "open", suggestions: ["tenpo", "sewi", "musi"] },
 { id: 220, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "période", answer: "tenpo", suggestions: ["anpa", "pana", "sewi"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [14], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 221, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "mi wile ala pali lon tenpo lon", answer: "je ne veux pas travailler maintenant", suggestions: ["voyager", "tu"] },
 { id: 222, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "soweli wawa li kama anpa", answer: "le puissant animal a été vaincu", suggestions: ["guerrier", "vu"] },
 { id: 223, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "mi lape lili anpa kasi suli", answer: "je fais la sieste sous l'arbre", suggestions: ["fête", "colline"] },
 { id: 224, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "de mauvaises choses ont eu lieu ici par le passé", answer: "ike li kama lon ni lon tenpo pini", suggestions: ["kama", "pona"] },
 { id: 225, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "ils peuvent attendre le début de la partie", answer: "ona mute li ken awen e open musi", suggestions: ["lape", "tenpo"] },
 { id: 226, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "tu as appris la menuiserie par le passé", answer: "sina kama sona e pali pi ijo kasi li lon tenpo pini", suggestions: ["kepeken", "open"] },
 { id: 227, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "awen", answer: "continuer à", suggestions: ["possible", "advenir", "humble"] },
 { id: 228, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "musi", answer: "amusé", suggestions: ["allumer", "dormant", "connaître"] },
 { id: 229, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "sewi", answer: "sacré", suggestions: ["avoir besoin de", "durée", "fournir"] },
 { id: 230, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "moment", answer: "tenpo", suggestions: ["anpa", "pana", "wile"] },
 { id: 231, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "passé", answer: "pini", suggestions: ["ken", "lape", "sewi"] },
 { id: 232, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "sexe", answer: "unpa", suggestions: ["kama", "open", "awen"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [12, 14], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 233, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "waso li tawa sewi lon tenpo ali", answer: "les oiseaux volent tout le temps", suggestions: ["poissons", "nagent"] },
 { id: 234, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "mi wawa mute lon tenpo pini", answer: "j'étais très confiante par le passé", suggestions: ["patiente", "toujours"] },
 { id: 235, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "lipu ni li lon tenpo ali", answer: "ce document existera toujours", suggestions: ["savoir", "jamais"] },
 { id: 236, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "il y a quelque chose sous ce classeur", answer: "ijo li lon anpa lipu ni", suggestions: ["sewi", "kepeken"] },
 { id: 237, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "l'association débat dans le forum", answer: "kulupu li toki lon tomo toki", suggestions: ["musi", "tenpo"] },
 { id: 238, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "il est au-dessus de moi", answer: "ona li lon sewi mi", suggestions: ["anpa", "pana"] },
 { id: 239, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "tan", answer: "à cause de", suggestions: ["l'un l'autre", "insalubre", "artistique"] },
 { id: 240, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "jaki", answer: "maladif", suggestions: ["émettre", "ciel", "au moyen de"] },
 { id: 241, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "anpa", answer: "prosterné", suggestions: ["divin", "démarré", "actuel"] },
 { id: 242, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "animé", answer: "tawa", suggestions: ["kepeken", "lon", "tenpo"] },
 { id: 243, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "outil", answer: "ilo", suggestions: ["pana", "anpa", "tawa"] },
 { id: 244, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "terminé", answer: "pini", suggestions: ["sama", "lon", "musi"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [13, 14], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 245, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "mi moku tan ni : mi wile moku", answer: "je mange parce que j'ai faim", suggestions: ["dors", "sommeil"] },
 { id: 246, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "mi wile lon poka sina tan ni : mi olin e sina", answer: "je veux être à tes côtés car je t'aime", suggestions: ["loin", "dessus"] },
 { id: 247, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "mi ken tawa sina lon tenpo poka", answer: "je peux te rejoindre bientôt", suggestions: ["sais", "envoyer"] },
 { id: 248, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "l'insecte est sous le panier", answer: "pipi li lon anpa poki", suggestions: ["akesi", "sewi"] },
 { id: 249, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "je veux combattre l'ennemi avec des cailloux", answer: "mi wile utala e jan ike kepeken kiwen", suggestions: ["lon", "unpa"] },
 { id: 250, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "je te rejoins dans le futur", answer: "mi tawa sina lon tenpo kama", suggestions: ["pini", "anpa"] },
 { id: 251, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "awen", answer: "attendre", suggestions: ["savoir", "allant à", "ouvrir"] },
 { id: 252, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "tawa", answer: "en mouvement", suggestions: ["frivole", "provenance", "possibilité"] },
 { id: 253, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "anpa", answer: "incliné vers le bas", suggestions: ["dessus", "réel", "sexuel"] },
 { id: 254, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "connaître", answer: "sona", suggestions: ["wile", "tan", "pini"] },
 { id: 255, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "au moyen de", answer: "kepeken", suggestions: ["tenpo", "tawa", "unpa"] },
 { id: 256, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "envoyer", answer: "pana", suggestions: ["musi", "jaki", "kama"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [12, 13, 14], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 257, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "ni li len sinpin seme ?", answer: "à qui est cette chemise ?", suggestions: ["outil", "chapeau"] },
 { id: 258, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "jan lili li moku e seme ? ", answer: "que mangent les enfants ?", suggestions: ["disent", "où ?"] },
 { id: 259, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "sina moli ala moli", answer: "êtes-vous morts ?", suggestions: ["là", "ivres"] },
 { id: 260, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "quoi de neuf ?", answer: "seme li sin ?", suggestions: ["lon", "len"] },
 { id: 261, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "es-tu fou ?", answer: "sina nasa ala nasa ?", suggestions: ["moli", "mani"] },
 { id: 262, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "où est mon parapluie ?", answer: "ilo pi telo sewi mi li lon seme ?", suggestions: ["mani", "len"] },
 { id: 263, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "mani", answer: "monnaie", suggestions: ["insolite", "vêtir", "adorable"] },
 { id: 264, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "len", answer: "vêtement", suggestions: ["richesse", "retirer", "mourant"] },
 { id: 265, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "moli", answer: "tuer", suggestions: ["quoi ?", "sucré", "anormal"] },
 { id: 266, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "sous l'emprise de l'alcool", answer: "nasa", suggestions: ["mani", "suwi", "weka"] },
 { id: 267, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "parfumé", answer: "suwi", suggestions: ["len", "moli", "seme"] },
 { id: 268, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "mort", answer: "moli", suggestions: ["weka", "mani", "nasa"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [15], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 269, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "kasi suli mute li laso jelo", answer: "la forêt est verte", suggestions: ["mer", "foncée"] },
 { id: 270, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "waso ni li kule", answer: "cet oiseau est coloré", suggestions: ["papillon", "bleu"] },
 { id: 271, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "telo li laso", answer: "l'eau est bleue", suggestions: ["colline", "rouge"] },
 { id: 272, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "cette corde est verte et noire", answer: "linja ni pi laso jelo en pimeja", suggestions: ["walo", "loje"] },
 { id: 273, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "tu es tout pâle", answer: "sina walo ali", suggestions: ["ala", "ona"] },
 { id: 274, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "elle dessine en noir et blanc", answer: "ona li sitelen kepeken pimeja en walo", suggestions: ["kule", "ala"] },
 { id: 275, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "kule", answer: "pigmenté", suggestions: ["jaune", "foncé", "rouge"] },
 { id: 276, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "laso", answer: "bleu", suggestions: ["blanc", "noir", "peint"] },
 { id: 277, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "walo", answer: "clair", suggestions: ["colorer", "rouge", "jaune"] },
 { id: 278, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "noir", answer: "pimeja", suggestions: ["walo", "loje", "kule"] },
 { id: 279, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "vert", answer: "laso", suggestions: ["pimeja", "kule", "walo"] },
 { id: 280, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "jaune", answer: "jelo", suggestions: ["laso", "loje", "kule"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [16], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 281, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "mani li kule ala", answer: "l'argent n'a pas de couleur", suggestions: ["l'insolite", "retirer"] },
 { id: 282, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "sitelen li kule seme ?", answer: "l'image est de quelle couleur ?", suggestions: ["le", "tissu"] },
 { id: 283, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "telo laso li suwi ala suwi ?", answer: "est-ce que la boisson bleue est sucrée ?", suggestions: ["rouge", "innocent"] },
 { id: 284, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "cette robe est très colorée", answer: "len ni li kule mute", suggestions: ["loje", "laso", "weka"] },
 { id: 285, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "je pense que tu aimes les couleurs", answer: "mi pilin e ni : kule li pona tawa sina", suggestions: ["mani", "nasa"] },
 { id: 286, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "le grand batiment est violet", answer: "tomo suli li laso loje", otherAnswer: "tomo suli li loje laso", suggestions: ["jelo", "walo"] },
 { id: 287, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "laso", answer: "vert", suggestions: ["rouge", "jaune", "mignon"] },
 { id: 288, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "kule", answer: "couleur", suggestions: ["richesse", "étrange", "sombre"] },
 { id: 289, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "len", answer: "couverture", suggestions: ["imprévu", "absent", "pâle"] },
 { id: 290, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "rouge", answer: "loje", suggestions: ["laso", "kule", "mani"] },
 { id: 291, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "vêtir", answer: "len", suggestions: ["nasa", "loje", "jelo"] },
 { id: 292, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "au loin", answer: "weka", suggestions: ["pimeja", "moli", "mani"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [15, 16], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 293, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "o toki ala li moku !", answer: "tais-toi et mange !", suggestions: ["vas", "ou"] },
 { id: 294, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "o tawa musi poka mi !", answer: "danse avec moi !", suggestions: ["joue"] },
 { id: 295, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "jan Lisa o, toki", answer: "bonjour, Lisa", suggestions: ["au", "revoir"] },
 { id: 296, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "oh, je ne savais pas ça", answer: "a mi sona ala e ni", suggestions: ["awen", "ali"] },
 { id: 297, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "cette communauté est si chouette !", answer: "kulupu ni li pona mute a", suggestions: ["ike", "moli"] },
 { id: 298, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "cette écharpe est chaude", answer: "len anpa lawa ni li seli pilin", suggestions: ["lete", "mani"] },
 { id: 299, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "supa", answer: "meuble", suggestions: ["cru", "vraiment", "mot"] },
 { id: 300, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "lete", answer: "frais", suggestions: ["bruit", "nom", "certes"] },
 { id: 301, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "kalama", answer: "réciter", suggestions: ["surface", "heu", "froid"] },
 { id: 302, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "hé", answer: "o", suggestions: ["a", "lete", "supa"] },
 { id: 303, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "son", answer: "kalama", suggestions: ["o", "nimi", "a"] },
 { id: 304, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "mot", answer: "nimi", suggestions: ["kin", "supa", "lete"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [17], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 305, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "waso tu li tawa alasa", answer: "deux chauves-souris vont chasser", suggestions: ["loups", "manger"] },
 { id: 306, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "ni li mu sina nanpa wan", answer: "c’est ton premier aboiement", suggestions: ["deuxième", "essai"] },
 { id: 307, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "mi weka e ijo tu ni", answer: "je me suis débarrassé de ces deux choses", suggestions: ["trois", "outils"] },
 { id: 308, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "je vois trois boutiques", answer: "mi lukin e esun tu wan", suggestions: ["nanpa", "sike"] },
 { id: 309, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "il y a deux types louches vers chez toi", answer: "jan ike tu li lon poka pi tomo sina", suggestions: ["luka", "mi"] },
 { id: 310, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "la première personne transgenre est là", answer: "tonsi nanpa wan li lon", suggestions: ["anpa", "tu"] },
 { id: 311, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "nanpa", answer: "nombre", suggestions: ["deux", "boutique", "pâtes"] },
 { id: 312, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "esun", answer: "commerce", suggestions: ["unique", "objet rond", "différent"] },
 { id: 313, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "sike", answer: "sphère", suggestions: ["changé", "avoine", "marché"] },
 { id: 314, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "-ième", answer: "nanpa", suggestions: ["pan", "ante", "esun"] },
 { id: 315, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "boule", answer: "sike", suggestions: ["esun", "wan", "tu"] },
 { id: 316, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "diviser", answer: "tu", suggestions: ["nanpa", "sike", "ante"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [18], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 317, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "ike a : ilo nanpa mi li pakala", answer: "mince, ma calculette est cassée", suggestions: ["machine", "réparée", "super"] },
 { id: 318, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "o kama lape !", answer: "au lit !", suggestions: ["dehors", "chut"] },
 { id: 319, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "waso ali a !", answer: "une centaine d'oiseaux !", suggestions: ["mouches", "vingtaine"] },
 { id: 320, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "il y a une dizaine de pains dans le panier", answer: "pan mute lili li lon poki", suggestions: ["sike", "lon", "supa"] },
 { id: 321, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "oh, c'est son premier livre", answer: "a ni li lipu ona nanpa wan", suggestions: ["esun", "tu"] },
 { id: 322, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "je suis désolé d'apprendre ça", answer: "ike a", suggestions: ["pona", "o"] },
 { id: 323, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "kalama", answer: "émettre un son", suggestions: ["marché", "anneau", "meuble"] },
 { id: 324, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "pan", answer: "maïs", suggestions: ["nom", "cru", "annuel"] },
 { id: 325, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "ante", answer: "autre", suggestions: ["riz", "fendre", "vraiment"] },
 { id: 326, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "surface", answer: "supa", suggestions: ["wan", "pan", "nimi"] },
 { id: 327, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "proférer", answer: "kalama", suggestions: ["supa", "o", "sike"] },
 { id: 328, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "foire", answer: "esun", suggestions: ["ante", "nanpa", "lete"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [17, 18], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 329, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "nasin li pakala la mi kama kepeken tenpo mute", answer: "comme la route est barrée nous serons retardés", suggestions: ["ouverte", "lorsque"] },
 { id: 330, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "sin la mun mute li suno", answer: "les étoiles brillent de nouveau", suggestions: ["soleil", "brille"] },
 { id: 331, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "nasin sewi li pona tawa mi", answer: "j'aime la religion/philosophie", suggestions: ["je comprends"] },
 { id: 332, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "chaque jour où tu m'embrasses est un bon jour", answer: "sina uta e mi la tenpo suno ni li pona", suggestions: ["moli", "suno", "sin"] },
 { id: 333, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "demain je prends le bateau", answer: "tenpo suno kama la mi tawa kepeken tomo tawa telo", suggestions: ["mun", "pu", "nasin"] },
 { id: 334, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "donne moi le livre officiel du toki pona", answer: "o pana e pu tawa mi", suggestions: ["sin", "suno", "la"] },
 { id: 335, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "suno", answer: "brillant", suggestions: ["en plus", "étoile", "voie"] },
 { id: 336, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "mun", answer: "lune", suggestions: ["lumière", "récent", "façon"] },
 { id: 337, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "nasin", answer: "doctrine", suggestions: ["étoile", "lueur", "de plus"] },
 { id: 338, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "coutume", answer: "nasin", suggestions: ["pu", "sin", "mun"] },
 { id: 339, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "encore", answer: "sin", suggestions: ["la", "mun", "pu"] },
 { id: 340, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "soleil", answer: "suno", suggestions: ["mun", "nasin", "la"] },
//  { id: 13, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [19], question: "moku", meaning: "boivent", index: 1, suggestions: ["li", "", "", ""] },
 { id: 341, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "kulupu ni li wile ala e lawa", answer: "cette communauté n’a pas besoin de chef", suggestions: ["la", "menu", "prendre"] },
 { id: 342, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "kon pi nimi ni li seme", answer: "quelle est la signification de ce mot ?", suggestions: ["pourquoi", "pouvoir", "idée"] },
 { id: 343, type: "tpToLang" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "mi en sina li ken ali", answer: "moi et toi on peut tout faire", suggestions: ["nombreux", "quand", "avec"] },
 { id: 344, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "l'enfant a peut-être soif", answer: "ken la jan lili li wile moku e telo", suggestions: ["tan", "suli", "awen"] },
 { id: 345, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "c'est la pleine lune ce soir", answer: "tenpo pimeja ni la mun li suli", suggestions: ["walo", "telo", "mani"] },
 { id: 346, type: "langToTp" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "si tu comprends cette parole tu connais le toki pona", answer: "sina sona e toki ni la sina sona e toki pona", suggestions: ["wile", "soweli", "ona"] },
 { id: 347, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "nasin", answer: "voie", suggestions: ["parapluie", "verre", "super"] },
 { id: 348, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "mun", answer: "astre", suggestions: ["bouteille", "utilisant", "capable"] },
 { id: 349, type: "chooseLangMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "suno", answer: "lueur", suggestions: ["dauphin", "en-dessous", "voir"] },
 { id: 350, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "nouveau", answer: "sin", suggestions: ["la", "supa", "tan"] },
 { id: 351, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "interaction avec le livre officiel du toki pona", answer: "pu", suggestions: ["kasi", "lukin", "tonsi"] },
 { id: 352, type: "chooseTpMeaning" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "doctrine", answer: "nasin", suggestions: ["la", "lon", "sitelen"] },
 { id: 353, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "ona li tawa suli kepeken noka", meaning: "ils vont loin à pied", index: 4, suggestions: ["kepeken", "anpa", "kama", "ken"] },
 { id: 354, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "mi suli la mi wile tawa lon ma Masu", meaning: "quand je serais grand je veux aller en Egypte", index: 4, suggestions: ["wile", "awen", "kama", "tan"] },
 { id: 355, type: "chooseWord" as TypeExercise, idsCourse: [20], question: "jan ni li jo e tomo tawa tu tu", meaning: "cette personne a quatre voitures", index: 3, suggestions: ["jo", "utala", "moku", "o"] },
]
